---
title: "多元函数全微分"
date: "2018-03-03"
categories: 
  - "数学"
---

# 前言

在一元函数微分中，改变了与微分的关系:

$$\\Delta y=f(x+\\Delta x)-f(x)\\approx\\mathrm{d}y=f'(x)dx$$

得到：

\\\[f(x+\\Delta x,y)-f(x,y) \\approx f\_x'(x,y)\\Delta x\\\\ f(x,y+\\Delta y)-f(x,y) \\approx f\_y'(x,y)\\Delta y\\\]

- 左边是二元函数对x和对y的偏改变量
- 右边是对x和对y的偏微分

# 全改变量概念

如果函数 $latex z=f(x,y)$在点$latex (x,y)$的某邻域内有定义，则设$latex P'(x+\\Delta x,y+\\Delta y)$为这邻域内的任意一点，则称这两点的函数值只差 $$ f(x+\\Delta x,y+\\Delta y)-f(x,y)$$为函数在点P对应于自变量该变量 $latex \\Delta x,\\Delta y$的全改变量，记作 $$ \\Delta z=f(x+\\Delta x,y+\\Delta y)-f(x,y)$$

如下的例子可以看到全该变量的概念

[![](images/X0OG39S1Z239Q.png)](http://127.0.0.1/wp-content/uploads/2018/03/X0OG39S1Z239Q.png)

 

# 全微分定义

如果函数 $latex z=f(x,y)$在点$latex (x\_0,y\_0)$的全改变量 $latex \\Delta z=f(x\_0+\\Delta x,y\_0+\\Delta y)-f(x\_0,y\_0)$可表示为 $$ \\Delta z=A\\Delta x+B\\Delta y+o(\\rho)$$

其中A，B不依赖于 $latex \\Delta x , \\Delta y$ ，而仅与x，y有关 $$\\rho =\\sqrt{(\\Delta x)^2+(\\Delta y)^2}$$

则称函数 $latex z=f(x,y)$在点(x\_0,y\_0)处可微分，$latex A\\Delta x+B\\Delta y$称为函数$latex z=f(x,y)$在点 $latex (x\_0,y\_0)$的全微分，记作

$$\\mathrm{d}z\\big|\_{(x\_0,y\_0)}=A\\Delta x+B\\Delta y$$

函数若在某区域D内各点处处可微分，则称这函数在D内可微分。

$$f=f(x)在某点处： 可导 \\Leftrightarrow \\text{可微} \\Rightarrow 连续$$

$$f=f(x,y)在某点处 ： 可偏导 \\nLeftrightarrow 可微分 \\nRightarrow 连续 $$

# 全微分存在的必要条件和充分条件

- 定理1 ： 如果函数 $latex z=f(x,y)在点 (x\_0,y\_0)$处可微分，则函数在该点连续
    - 证明 ：
- 定理2  : 如果函数 $latex z=f(x,y)在点 (x\_0,y\_0)$处可微分,则函数 $latex z=f(x,y)$的两个偏导数 $latex f\_x'(x\_0,y\_0),f\_y'(x\_0,y\_0)$存在，且 $$\\mathrm{d}z\\big|\_{(x\_0,y\_0)}=f\_x'(x\_0,y\_0)\\Delta x + f\_y'(x\_0,y\_0)\\Delta y$$ 即可微分定义中 $latex \\Delta z=A\\Delta x+B\\Delta y+o(\\rho)$ $$A=f\_x'(x\_0,y\_0),B=f\_y'(x\_0,y\_0)$$
    - 证明：
        - $latex \\Delta z=f(x\_0+\\Delta x,y\_0+\\Delta y)-f(x\_0,y\_0)\\\\=A\\Delta x+B\\Delta y+o(\\rho);\\rho=\\sqrt{(\\Delta x)^2+(\\Delta y)^2}$
        - $latex 当 \\Delta y=0时，上边公式仍然成立，这时候 \\rho=|\\Delta x|\\\\f(x\_0+\\Delta x,y\_0+\\Delta y)-f(x\_0,y\_0)=A\\cdot\\Delta x+o(|\\Delta x|)$
        - $latex \\lim\\limits\_{\\Delta x\\rightarrow 0}\\frac{f(x\_0+\\Delta x,y\_0)-f(x\_0,y\_0)}{\\Delta x}=A$
        - $latex A=f\_x'(x\_0,y\_0)$
- 定理3： 如果函数 $latex z=f(x,y)$的偏导数$latex f\_x'(x\_0,y\_0),f\_y'(x\_0,y\_0)$在点$latex (x\_0,y\_0)$连续，则函数f在点 $latex (x\_0,y\_0)$可微分。

 

# 总结

- 首先有全改变量 $latex \\Delta z=f(x\_0+\\Delta x,y\_0+\\Delta y)-f(x\_0,y\_0)$
- 但这个全该变量难求，所以我们定义 $latex \\Delta z=A\\Delta x+B\\Delta y+o(\\rho)$ ，跟 \\Delta x 和 \\Delta y 的倍数相关，再加上一个偏差,其中A，B不依赖于 $latex \\Delta x , \\Delta y$，而仅与x，y有关 .
- 如果 $latex o(\\rho)$足够小，那么可以省略成：全微分的定义 $$\\mathrm{d}z\\big|\_{(x\_0,y\_0)}=A\\Delta x+B\\Delta y$$
- 但我们总归得求这个AB是怎么表示的吧。
    - 原先的公式 $latex \\Delta z=f(x\_0+\\Delta x,y\_0+\\Delta y)-f(x\_0,y\_0)\\\\=A\\Delta x+B\\Delta y+o(\\rho);\\rho=\\sqrt{(\\Delta x)^2+(\\Delta y)^2}$
    - $latex 当 \\Delta y=0时，上边公式仍然成立，这时候 \\rho=|\\Delta x|\\\\f(x\_0+\\Delta x,y\_0+\\Delta y)-f(x\_0,y\_0)=A\\cdot\\Delta x+o(|\\Delta x|)$
    - 然后条件从原先的$latex \\Delta y=0$ ，再增加一条 $latex \\Delta x\\rightarrow 0$
    - $latex \\lim\\limits\_{\\Delta x\\rightarrow 0}\\frac{f(x\_0+\\Delta x,y\_0)-f(x\_0,y\_0)}{\\Delta x}=A$
    - 左边不就是对x求偏导吗？而右边等于A
    - 结果就是 $latex A=f\_x'(x\_0,y\_0)$

对于二元函数

$$z=f(x,y) ; \\mathrm{d}z=\\frac{\\partial z}{\\partial x}\\mathrm{d}x+\\frac{\\partial z}{\\partial y}\\mathrm{d}y$$

推广到n元函数的情况。

$$u=f(x\_1,x\_2,\\cdots,c\_n),\\mathrm{d}u=f\_{x\_1}'\\mathrm{d}x\_1+f\_{x\_2}'\\mathrm{d}x\_2+\\cdots+f\_{x\_n}'\\mathrm{d}x\_n$$

[![](images/0L_ITBC8B81@I5OGK5.png)](http://127.0.0.1/wp-content/uploads/2018/03/0L_ITBC8B81@I5OGK5.png)

 

参考文章 :

- [https://wenku.baidu.com/view/1670e3e8e009581b6bd9eb3f.html](https://wenku.baidu.com/view/1670e3e8e009581b6bd9eb3f.html)
